***
contents : online lecture, mathmetical, thinking

date : 2018 12 26 wed
***

# 수학적으로 사고하라
## 1. 4차 산업혁명 시대의 新창의적 사고를 만나다
4차 산업혁명 시대에는 - 모바일, 인공지능, 사물인터넷 등이 융합된다. 
클라우스 슈바프 "우리는 지금까지 우리가 살아왔고 일하고있떤 삶의 방식을 근본적으로 바꿀 기술 혁명 직전에 와있습니다. 적응 못하면 패자가 될거임 ㅋ 

우리의 일상과 비즈니스는 어떻게 변할까? -> 초연결, 초지능의 시대. 스마트공장, AI등 기술이 나옴 

AI는 일자리를 빼앗는 경쟁자인가? 하는 불안도 증폭되고있따. amazon은 직원이 아니라 로봇이 물건을 정리하고 택배가 아니라 드론이 배송함. 이런식으로 사람이 할 일을 로봇이 대신하고 있음. 

### AI가 대체하기 어려운 영역 "창의성"
Ai : 기억력, 신체적강인성, 시력, 청력, 공간 지각력이 능하고

사람 : 창의력 설득 협상 말하기 등은 사람이 더 낫다. 

그래서 창의성, 공감등의 영역이 중요한 부분으로 떠오르고 있따. AI가 대신 할 수 없기 떄문입니다. 

FANG , 수학적 사고와 창의적 아이디어로 회사를 운영하는 회사들 (facebook, amazon, neflix, google)

기업의 난제를 해결할 창의적 사고 방법, **"수학"** 이라고 한다. 

### 수학적 사고로 창의력을 높여보자!
우리나라는 수학을 딱딱하게 생각하고만 있다.

수학 : 사물이나 현상을 논리적으로 생각하고, 창의적인 문제 해결을 하기 위한 접근 방법

현상 추상화하기, 숨겨진 패턴 찾기, 개념 수립하기, 공식으로 증명하기. 

이런 활동은 **확산적 발상**을 통해 새로운 아이디어를 탐색하고, **수렴적 판단**으로 아이디어 검증 및 적용을 한다.

수학적 사고의 7가지 단계

1. 증명하기 : 통계의 오류에 빠지지 않게 한다.

2. 패턴화하기 : 문제의 발견 및 해결에 중요하게 활용. 파악, 예측, 대응

3. 개념화하기 : 현상을 추상화하여 개념을 잡고, 개념 모방 및 검색을 하고, 새로운 아이디어 도출

4. 질문하기 : 사고를 유연하게 한다.

5. 전환하기 : 순서를 바꾸거나 관점을 전환하므로써 창조적 문제해결 방식 도출

6. 시각화하기 : 다양한 생각을 입체적으로 조망해여 대상에 대한 이해가 쉽고 풍부. 생각의 연결 및 제거가 편해짐

7. 패러독스 : 불가능한 일에 다시 도전하게 되고, 양자택일이 아니라 양자택이의 마인드를 갖게됨. 


수학의 공식와 이론을 알 필요는 없다. 하지만 데이터의 숨은 의미를 파악하고 재해석ㅎ여 새로운 아이디어 생성하고, 기술 기반의 새로운 상품 및 서비스를 기획하고 그래야한다. 

문제를 다르게 바라보는 시각을 기르는것이 포인드다.



***
## 2. 핵심구조를 잡아 발전시키는 사고, "개념화"
###교육 목표
* 창의성 발휘에 수학적 사고인 **개념화**가 필요한 이유를 한 가지 이상 설명 할 수 있다.
* 비즈니스에서 수학적 사고인 **개념화**의 활용 방법을 한 가지 이상 설명 할 수 있다.
***

**개념화 능력(Conceptual Skill)**은 최고 경영자 층이 될수록 중요하다고 한다. 현상을 보고 그 본질을 파악해 의미를 부여하며 구조화 하는 능력. 

스티브잡스는 'simple'이라는 개념을 통해 모든 문제를 심플하고 효율적으로 바꿔서 혁신을 이루어냈다. 

### 개념화의 필요성과 개념
개념화는 왜 필요할까? 7개 다리를 한번씩만 지나면서 네구역을 모두 다닐 수 있을까? 이 문제를 오일러가 오일러 법칙, 한붓 그리기 개념으로 불가능하다는 것을 쉽게 증명해 냈다. 

수학 : 무질서한 존재에 질서를 세우고 구조를 잡는 것 

존재하는 것들의 공통된 설질을 추출한 개념 -> 수학적인 정의 -> 새로운 정리 또는 법칙을 이끌어 낸다.

이런 개념화 과정은 문제해결 및 아이디어 도출의 시작이 된다.

수학적 사고에서 활용하는 개념화란?
1. 개념을 잡는 것

정사각형을 4가지 같은 도형으로 나눠보아라 -> 개념을 잡으면 더 많은 경우를 만들 수 있다. 

2. 개념을 활용 하는 것

개념을 **모방**하는 것

어떤 문제를 해결하는 방법의 개념화를 한다면, 다른 유사한 문제들을 해결할 수 있다. 

어떤 문제 에 대해 아이디어를 개념화 하면, 다른 문제들을 쉽게 해결할 수 있다. 

### 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가? 
1. 개념(concept) 잡기 

햄버거를 한입 먹으면 피클이 하나씩 삐져나오는 것을 어떻게 해결할까? 그래서 연구원이 자기 타이어에 무늬가 있는것을 보고 피클에 무늬를 넣어서 안 삐져나오게 만들었따! 

개념을 바르게 설정하면 문제 해결하는데 도움된다.

2. 개념을 활용하여 아이디어 만들기 -> 타 영역의 개념을 모방하기 

직접적인 모방은 '표절'일 수 있다. 

현명한 모방은 다른영역의 개념을 모방 -> 자신의 영역에 적용

사례  ) 영국 병원에서 응급환자를 응대하는 것을 고민했다. 여러 의사가 응급환자를 다같이 쉽게 응대하는 법을 고민했고, 이것을 F1의 정비팀에서 아이디어를 가져왔다. 그리고 이 개념을 병원에 도입한 결과 20% 속도가 빨라졌다고 한다. 

모방 방법의 6가지 전략 
1. 정의하라 : 해결하고자 하는 문제를 정의
2. 빌려라 : 비슷한 문제를 안고 있는 곳에서 아이디어 빌리기
3. 결합하라 : 빌린 아이디어들을 서로 연결하고 결합 
4. 숙성시키기 : 결합한 내용이 해결책이 되어 나타날때까지 숙성
5. 판단하라 : 미련한 해결책의 강점과 약점 파악
6. 끌어올려라 : 해결하고자 하는 문제를 정확히 정의

***
## 3. 다양한 방법으로 생각하는 사고, "전환"
### 내용
* 새로움과 창의성의 기워드, 전환
* 전환의 필요성과 개념
* 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?

### 교육 목표
* 창의성 발휘에 수학적 사고인 **전환**이 필요한 이유를 한 가지 이상 설명 할 수 있다.
* 비즈니스에서 수학적 사고인 **전환**의 활용 방법을 한 가지 이상 설명 할 수 있다.
***

기존의 기업은 공장,상품,창고가 있는 것을 떠올리는데, 요즘 기업들은 상품의 생산을 하는 대신에 **생산과 소비자의 관계를 연결**해주는 것으로 새로운 사업모델이 나왔다. 

새로운 아이디어가 필요할때는 생각의 관점, 방향, 패턴을 **전환**해야 한다.

### 전환의 필요성과 개념

수학적 사고에서의 전환
1. 다른 관점으로 접근해 발생할 수 있는 또 다른 결론을 만드는 기회를 만드는 것
2. 거꾸로 접근해서 고민해보는 것 


### 비즈니스에 어떻게 적용 할 것인가? 
1. 독창적인 아이디어를 위한 3room 회의기법 활용하기 - 3개의 다른 관점
몽상가의 방 - 현실가의 방 - 비평가의 방 3개를 만들어놓고 그 방의 컨셉에 맞는 컨셉으로만 생각을 하라는 것이다. 

몽상가의 방 : 상상하듯 생각한다. 기술, 예산 이런건 생각하지 말고 마음껏 상상해서 이야기를 한다.

현실가의 방 : 몽상가의 방에서 나온 이야기를 구제척이고 현실가능 한지만 확인 한다.

비평가의 방 : 무조건 꼬투리를 잡아본다. 뒤에올 위험요소를 대비하는 것 

이렇게 해서 아이디어를 발산 시키고 수렴하는 것을 다 해볼 수 있다.

2. 그 문제를 잘 모르는 다른사람에게 아이디어 물어보기

우리는 일정 영역에서 머물기 때문에 내 영역 외의 사람들과 대화하면서 새로운 아이디어를 얻어 낼 수 있다.

***
## 4. 좌뇌와 우뇌를 연결시키는 사고 "시각화"
### 내용
* 빅데이터 분석과 구글의 사어보기에 활용된 시각화
* 시각화의 필요성과 개념
* 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?

### 교육 목표
* 창의성 발휘에 수학적 사고인 **시각화**가 필요한 이유를 한 가지 이상 설명 할 수 있다.
* 비즈니스에서 수학적 사고인 **시각화**의 활용 방법을 한 가지 이상 설명 할 수 있다.
***

### 빅데이터 분석과 구글의 사업초기의 화이트보드 사용 맨
데이터 시각화 짱짱 맨이다. 
수집 - 분석 - 시각화로 가는게 중요하다.

구글은 사업 초기에 어떠 ㄴ서비스를 할지 화이트보드를 통해 아이디어 발상과 연결을 독려 했다고 한다. 

이렇게 해서 만들어진게 구글 마스터 플랜 1.0 이다. 

### 시각화의 필요성과 개념
#### 왜 필요할까요?  
삼각 기둥의 겉넓이를 구할 때 전개도로 펴서 구했따. 이렇게 그림을 그려가며 생각하는 것은 문제를 명확히 볼 수 있게 해준다. 

수학말하는 시각화
1. 수식과 그림 연결하기
    그림 -> 수식 : 피타고라스의 정리를 생각해보자. 직각 삼각형의 
    수식 -> 그림 : 수식을 그림으로 그려보면 더 눈에 확 들어오게 할 수 있다. -> 2차함수 그래프 등. 

숫자와 그림을 연결하는 것은 좌뇌와 우뇌를 함께 사용하는 활동이다. 

2. 생각을 그림으로 정리하여 확장하기 
    생각은 그림으로 그릴 수록 명료해진다. 

시각화 : 추상적 개념 -> 구체적 표현 -> 생각 확장 -> 새로운 아이디어!

***
## 5. 정답의 한계를 넘어서는 사고 "질문"
### 내용
* 능동적 사고의 태도, 질문
* 질문의 필요성과 개념
* 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?

***

### 능동적 사고의 태도, 질문
한국인은 유대인보다 인구가 5배인데 노벨상 수상자수는 장난 아니다.

유대인의 토론굥규 '헤브루타' 짝을 지어서 서로 질문하고 토론하게 한다. 

능동적인 사람 : 질문하는 사람

수동적인 사람 : 질문없이 지식을 그대로 수용하는 사람 

인공지능은 빠르지만, 그들이 풀어야할 문제와 숙제를 주는 것은 인간의 영역이다. 핵심적인 질문으로 AI가 효과적으로 해결하도록 의뢰해야 한다. 

### 질문의 필요성과 개념
ㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋ

수학적 사고에서의 질문 
1. 혁신 어쩌구 저쩌구 something like that ㅋㅋㅋㅋㅋㅋㅋ

당연하다고 여겨진 공리에 질문을 더해서 새로운 영역이 나왔다. 
유클리드 기하학 -> 비 유클리드 기하학 

2. 대상을 깊이 있게 이해할 수 있는 기회를 준다. 

### 비즈니스 적용
1. 질문에 대한 관점 바꾸기
질문의 반댓말? 암기! 자신의 생각 없이 무조건 받아들이는 것. 
2. 새로운 생각을 만드는 질문 방법을 적극 도입하기
* 답 강요하지 않기 : 사소한 질문들이 쌓여 질적인 변화를 유도함. 
* 같은 내용이라도 다양하게 표현하기 : 상대가 다르게 받아들임으로써 새로운 발상 가능
* 사고의 새로운 지평을 여는 질문법 활용하기 ㅋㅋㅋㅋㅋㅋ 이런 애매한 답 하지말라고 : 개방형 질문을 하자 !

긍정적 분위기에서 질문하는것도 중요하다. 부정적으로 "헐. 이거 어떻게하지?" 이렇게 질문하지 말자.

주체적이고 능동적으로 생각하려는 마인드를 갖자 


***
## 6. 통계와 고정관념에 속지 않는 사고, "증명"
### 내용
* 빅데이터 속 팩트를 찾아라 
* 증명화의 필요성과 개념
* 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?
***

### 빅데이터 속 팩트를 찾아라
팩트체크 : 사실관계가 명확한가? 상황을 고려하여 올바르게 도출된 결론인가? 

빅데이터는 우리에게 현명한 정보를 주지 않는다. 우리가 그것을 논리적으로 타당하게 분석하고 해석했는지 증명하는 과정이 필요하다.

### 증명화의 필요성과 개념
죠습니다 졸립니다. 

헤헤헿에ㅡ헹흐ㅔㅇ헤으헤으헤으헤으ㅔㅎ어ㅔ허엫에허에ㅡ헤어헹ㅎ에허에허엫엫에헹헹헤헤헤헿히히히히히하헣헣호호호호혀혀혀햐햐햐해해해해ㅔ헤헤헤헤헤헤헤헿ㅎ히ㅣ히힣헤헤헤히히ㅣ히히힣

수학에서 활용하는 증명화란 무엇인가? 

유클리드의 '원론' : 
1. 직관적 생각 및 아이디어를 증명하여 확인하는 것
증명은 가정(~이라면) -> 결론 (~이다) 를 이끌어 내는 것이다. 논리적 비약없이 이끌어내는게 포인트이다. 

증명 -> 개념의 추상화 -> 연립적 사고

2. 고정관념을 발견하고, 질문을 통해 새로운 아이디어를 창출하는 것

상자에 캔을 많이 담으려면? 규칙적으로 담는것보다 벌집모양으로 육각 채우기가 더 많이 들어간다. 

### 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?
비즈니스에 적용 그렇게 잘하면 너가 사업해 이자시가 

수학자들은 어떤 가정을 품고있는가? 그 가정은 정당한가? 를 고민한다. 

1. 무비판적으로 수용하는 것 확인하기
통계는 정확하고 믿을 수 있다고 믿지만, 이거로 사기치기 매우 좋다. 

이런 데이터속에서 어떻게 통계를 검토 할 수 있을까? 

####통계에 속지 않는 TIP 5
1. 통계 숫자를 모은 사람들, 발표자들이 누구인지 파악하라 
통계를 제시하는 목적을 알아봐야한다.
2. 조사방법이 타당한가 물으라. 
3. 숨긴 숫자는 없는지 물어봐야한다. 
4. 내용이 뒤바뀐 것은 아닌가를 반드시 살펴보라. 
5. 상식적으로 생각 가능한 이야기인지, 석연치 않는 부분이 없는지 확인한다.

2. 제로베이스로 생각하기
고정관념을 아예 없애고 제로베이스에서 생각해보는 것도 필요하다. 선입견을 지우고 생각하자 

머니볼에 나온 예시처럼. 기존의 평가 요소가 아닌 출루율을 통해서 선수를 영입했고, 승승장구함. 



***
## 7. 미래를 예측하는 사고, "패턴화"
### 내용
* 빅데이터에 숨겨진 패턴을 찾아 미래를 읽는 기업들 
* 패턴화의 필요성과 개념
* 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?
***

### 빅데이터에 숨겨진 패턴을 찾아 미래를 읽는 기업들
영국의 TESCO는 날씨, 재고, 이런것으로 재고를 미리 준비를 한다고 한다. 개 천재네 패턴을 분석해서 고객니즈를 파악해서 재고를 효율적으로 관리하고 나은 서비스를 제공했다. 

스마트 헬스케어에서도 찾을 수 있다. 통화중 음석 패턴을 분석해서 조울증 여부 진단을 할 수 있다. 키보드 클릭 패턴을 분석해서 파킨슨병 여부 진단 가능.


### 패턴화의 필요성과 개념
패턴분석 -> 규칙 중심의 현상 이해 -> 미래 예측 용이 

수학은 기본적으로 무언가의 패턴을 연구하는 학문이다. 수학적 사고에서의 패턴화의 의미
1. 관찰을 통해 패턴을 인식하는 것
패턴을 인식하여 규칙 중심으로 핵심을 찾자.
2. 패턴 파악을 통해 미래를 예측 하는 것
수학은 패턴 찾기이다! 

### 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?
1. 패턴을 분석하여 고객 니즈 파악 및 미래 예측하기
이런말은 누가못해 ㅋ 

아마존은 고객 구매 패턴을 분석해서 구매를 권유한다. 니즈를 파악하고 제안한다. 

근데 미래 예측은 어차피 다 틀리는데 ㅋ.ㅋ 

2. 경영활동에 패턴모방 활용하기 
패턴을 분석하는 것 = 규칙을 파악하는 일. 각 분야 리더의 패턴을 따르는 것은 성공률이 높은 규칙을 따르는 것!

성공적인 기업(구글)이라면 어떻게 발상할까? 이렇게 고민하면 좋은 질문이 된다고 한다. 


***
## 8. 양자택二 할 수 있는 사고, "패러독스"
### 내용
* 새로운 가치를 창출하는 패러독스
* 패러독스의 필요성과 개념
* 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?
***
### 새로운 가치를 창출하는 패러독스
모순되는 상황에서 하나만 선택 하는게 아니라 둘을 같이 가져가려고 하는 방법이다. 
ex) 광고를 싫어하는 소비자에게, 검색 결과에 비슷한 내용의 광고를 적절하게 제공하는 구글. 

상반되는 요소를 조화시켜서 새로운 가치를 창출 한다. 


### 패러독스의 필요성과 개념
분명하게 모순되어있거나 잘못된 결론을 이끌거나 하는 논증이나 생각실험. = 패러독스 ! 

왼쪽을 보면서 오른쪽을 본는 것. ㅋ.ㅋ 왕

패러독스의 핵심

기존의 상식으로 불가능하다고 생각했던 기존의 개념이나 생각에 창의적인 해답을 주는것!

패러독스는 인간의 이성에는 한계가 있다 라는 것을 지적하며 내가 모르는 것이 있따는 것을 알게한다. 

모순되는 상황에서도 될 수 있을거라는 도전을 준다. 

paradox에서 para는 옆길을 의미한다. 기존의 상식에서 벗어나서 새로운 길로 가보라는 것이다. 생각의 폭을 넓혀주고 생각의 깊이를 깊게 해준다. 

#### 수학적 사고에서의 패러독스
1. 불가능한 생각을 **그럼에도 불구하고** 다시 한번 생각해보는 일 

2. 양자택일이 아닌 양자택二 
두마리 토끼를 다 잡는 것이다. A형 논리 = 이분법적인 형식 논리. a이다 - a가 아니다, 선 - 악, 빛 - 어둠. 이것으로는 한계가 있따.

E형 논리가 이것을 뛰어 넘는다.

A이면서 A가 아니다. (?)
애매모호하고 불확실한 상황을 받아들이는 E형 논리에 익숙해질 필요가 있긴한데, 이런 케이스가 또 뭐가있냐 

빛이 입자이며, 파동이다! 

### 비즈니스에 어떻게 적용할 것인가?
1. 현실적, 상식적이지 않은 생각을 현실적 아이디어로 만들기
이상한 생각을 디딤돌 삼아서 획기적 아이디어로 만들자는 것이다. 
#### 이상한 생각을 현실적 아이디어로 만드는 3단계
1. 획기적이지만 비현실적인 생각 던지기
2. 그 생각의 장점과 흥미로운점을 중심으로 생각하기
3. 장점과 흥미로운 점을 살릴 수 있도록 생각을 변형하면서 아이디어를 만들기

이런식으로 현실적이고 실현 가능하게 만드는 것이다. 

ex)인스턴트 밥도 처음엔 누가 밥을 사먹냐! 했는데 햇반으로 대박침 ㅋ 

2. 창의성을 발휘하기 위해 or가 아니라 and를 생각해보자. 
무거운 도끼가 나무를 더 잘 벤다. vs 무거운 도끼는 쓰는 사람을 금방 지치게 한다. 

이걸 어떻게 해결할 수 있을까? 고민을 하라는 것이다. 

#### 통합적인 사고를 하는 리더의 6가지 입장
1. 기존모델은 객관적인 현실을 반영하지 못한다. 그것은 현실에 대한 주관적인 구성물일 뿐이다.
2. 상반되는 모델은 두려워할 대상이 아니라 적극적으로 활용
3. 기존의 모델들은 완벽하지 않으며, 더 나은 모델이 반드시 존재한다. 아직 발견 안됐을 뿐
4. 나에게는 더 나은 모델을 찾을 능력이 있다.
5. 나는 필요한 복잡석을 피하지 않는다.
6. 더 나은 조건을 찾을 여유를 충분히 주자

불가능한 것을 그럼에도 불구하고 다시생각하자.

or가 아니라 and로 생각하자 
